\setauthor{М. инин}
\subsection{Дифференциальные уравнения.}
\par Поупражнявшись в методе возмущений для нахождения корней полиномов перейдем к более интересным задаче~--- решению дифференциальных уравнений с малым параметром.
\par  \textbf{Пример 1:}
\[
	\eps y' + y = -x^2 +1, \text{ где } 0 < \eps \ll 1 \quad y(0)=0
\]
\par Как всегда подставляем ряд:

\[
y(x, \eps) = y_0 (x) + \eps y_1(x) + \eps^2 y_2(x) + \ldots
\]

Считаем производную по $x$:
\[
y'(x, \eps) =y_0'(x) + \eps y_1'(x) + \eps^2 y_2'(x) + \ldots
\]

Подставляем в уравнение и получаем:

\[
\left.
\begin{aligned}
&1 \qquad &&y_0 = -x^2 +1 \qquad &\\
&\eps &&y_0' + y_1 = 0 & \Rightarrow y_1 = - y_0' = 2x\\
&\eps^2 &&y_1' + y_2 = 0 &\Rightarrow y_2 = -y_1' = -2\\
&\eps^3 &&y_2' + y_3 = 0 & \Rightarrow y_3 =-y_2'= 0
\end{aligned}\ 
\right|
\quad \Rightarrow \quad
\begin{aligned}
&y^o(x, \eps) = -x^2 + 1 + 2\eps x - 2\eps^2\\
\end{aligned}
\]

Нашли решение вне пограничного слоя. Точным решением является:

\[
y = -x^2 + 2\eps x - 2\eps^2 + 1 + (2\eps^2 - 1) e^{-x/\eps}
\]

В общем случае решением уравнения вида $y' + p(x) y = q(x)$ является:

\[
	y = \left[ \int q(x) e^{\int p(x) dx} dx + C \right] e^{-\int p(x)dx}
\]

Ниже приведен график решений (пунктиром обозначены точные решения, сплошным~--- приближенные). Для любых $\eps$ он начинается не из нуля.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\e}{.1};
    \pgfmathsetmacro{\ee}{.01};
    \pgfmathsetmacro{\E}{2.71828};
    \pgfmathsetmacro{\C}{-1};
	\begin{axis}[
		axis x line=bottom,
		axis y line=left,
		xlabel = $x$,
		ylabel = $y$,
		xmin=0, xmax=1.2,
		ymin=0, ymax=1.1,
		grid=both,
		legend pos=north west,
		width=.5*\textwidth,
	]
	\addplot [color = red, very thick, domain = 0:1]
		{ - (x*x) + 1 + 2 * x * \e - 2 * ( \e*\e ) };
	\addplot [color = blue, very thick, domain = 0:1]
		{ - (x*x) + 1 + 2 * x * \ee - 2 * ( \ee*\ee ) };
	
	\addplot [color = red, dashed, very thick, domain = 0:1]
	{ - (x*x) + 1 + 2 * x * \e - 2 * ( \e*\e )  + (2 * \e * \e - 1 ) * exp( - x / \e) };
		
	\addplot [color = blue, dashed, very thick, domain = 0:1]
	{ - (x*x) + 1 + 2 * x * \ee - 2 * ( \ee*\ee )  + (2 * \ee * \ee - 1 ) * exp( - x / \ee) };
	\end{axis}
    \node [blue] at (6, 5.5) {$\eps = 0{,}01$};
    \node [red] at (6, 5) {$\eps = 0{,}1$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\par Не можем удовлетворить условию Коши в нуле, значит с нашим разложением что-то не так. Область, в которой разложение несправедливо ~--- пограничный слой (это понятие, кстати, потом перекочевало в матанализ). В нуле производная стремится к бесконечности при малых эпсилон.

Введем новую переменную $\zeta = \frac{x}{\eps}$, которая вблизи нуля порядка единицы. Тогда поле в пограничном слое:

\[
y^i(x, \eps) = Y_0(\zeta) + \eps Y_1(\zeta) + \eps^2 Y_2(\zeta) + \ldots
\]

Производная равна:

\[
\left[y^i(x, \eps)\right]' = Y_0'\frac{1}{\eps} + \eps Y_1'\frac{1}{\eps} + \eps^2 Y_2'\frac{1}{\eps} + \ldots
\]

Хотим удовлетворить условиям Коши. Подставляем и получаем следующие уравнения:

\[
\begin{aligned}
&1 \qquad &&Y_0' + Y_0 = 1 \qquad &Y_0(0) = 0\\
&\eps &&Y_1' + Y_1 = 0 &Y_1(0) = 0\\
&\eps^2 &&Y_2' + Y_2 = -\zeta^2 &Y_2(0) = 0
\end{aligned}
\]

Получаем, что $Y_0 = 1 - e^{-\zeta}$, то есть $y^i =  1 - e^{-x/\eps}$

Нарисуем графики решения для $y^i$ и $y^o$  и точного решения для $\eps = 0{,}1$:

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\e}{.1};
    \pgfmathsetmacro{\ee}{.1};
    \pgfmathsetmacro{\E}{2.71828};
    \pgfmathsetmacro{\C}{-1};
	\begin{axis}[
		axis x line=bottom,
		axis y line=left,
		xlabel = $x$,
		ylabel = $y$,
		xmin=0, xmax=1.2,
		ymin=0, ymax=1.1,
		grid=both,
		legend pos=north east,
		width=.5*\textwidth,
	]
    \addplot[color=blue, very thick, domain = 0 : 1,samples = 100,  smooth]
    {1 - exp(-x/\ee)};
    \addplot [color = red, very thick, domain = 0:1, smooth]
    { - (x*x) + 1 + 2 * x * \ee - 2 * ( \ee*\ee ) };
    \addplot [color = red!50!blue, dashed, very thick, domain = 0:1, samples = 100]
    	{ - (x*x) + 1 + 2 * x * \ee - 2 * ( \ee*\ee )  + (2 * \ee * \ee - 1 ) * exp( - x / \ee) };
    \legend{внешнее, внутреннее, точное}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Теперь нарисуем графики еще раз для $\eps = 0{,}01$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\e}{.01};
	\pgfmathsetmacro{\ee}{.01};
	\pgfmathsetmacro{\E}{2.71828};
	\pgfmathsetmacro{\C}{-1};
	\begin{axis}[
		axis x line=bottom,
		axis y line=left,
		xlabel = $x$,
		ylabel = $y$,
		xmin=0, xmax=1.2,
		ymin=0, ymax=1.1,
		grid=both,
		legend pos=north east,
		width=.5*\textwidth,
	]
	\addplot[color=blue, very thick, domain = 0 : 1,samples = 100,  smooth]
		{1 - exp(-x/\ee)};
	\addplot [color = red, very thick, domain = 0:1, smooth]
		{ - (x*x) + 1 + 2 * x * \ee - 2 * ( \ee*\ee ) };
	\addplot [color = red!50!blue, dashed, very thick, domain = 0:1, samples = 100]
		{ - (x*x) + 1 + 2 * x * \ee - 2 * ( \ee*\ee )  + (2 * \ee * \ee - 1 ) * exp( - x / \ee) };
	\legend{внешнее, внутреннее, точное}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\par В качестве решения берем и грубо сшиваем $y^o$ и $y^i$ в точке пересечения графика.

Решение $Y_2$ является:
\[
		Y_2 = 2 e^{-\frac{x}{\eps}} - \frac{x^2}{\eps^2} + \frac{2x}{\eps} - 2
\]

Хотим найти решение в области от $0$ до $1$ (<<compose>>, то есть составное решение)

\[
y^c (x, \eps) = y^i + y^o - \left(y^i\right)^o,
\]

где $(y^i)^o$ --- внешняя часть внутреннего разложения, которая равна внутренней части внешнего разложения. Вычитаем для того, чтобы не учесть вклад в области, где справедливы оба решения дважды.

\[
\begin{aligned}
&y^o = -x^2 + 1 + 2\eps x - 2\eps^2\\
&y^i = \left(1 - e^{-\frac{x}{\eps}}\right) + 2\eps^2 e^{-\frac{x}{\eps}} - x^2 + 2x \eps  - 2 \eps^2\\
&\left( y^i \right)^o=1
\end{aligned}
\]
\par Тогда склейка с точностью до $\eps^2 e^{-\frac{x}{\eps}}$ равна:
\[
y^c  = -x^2 + 1 - e^{-\frac{x}{\eps}}
\]

Последнее выражение очень похоже на точное решение.


\par \textbf{Пример 2:}
\[
\eps y'' + y' + y = 0, \quad 0< \eps\ll 1, \quad 0\leq x \leq 1, \quad y(0) = 0, \quad y(1) = 1
\]

Действуем как всегда:

\[
y^o (x, \eps) = y_0 (x) + \eps y_1(x) + \eps^2 y_2 (x) + \ldots
\]

Тогда:

\[
\begin{aligned}
&1 \qquad 	&&y_0' + y_0 = 0  & y_0 (1) = 1\\
&\eps 		&&y_0'' + y_1' + y_1 = 0 \qquad &  y_1(1) = 0\\
&\eps^2 	&&y_1'' + y_2' + y_2 = 0 & y_2(1) = 0
\end{aligned}
\]

Получили что-то странное: на $y_0$ дифференциальное уравнение первого порядка, а граничных условия два. Выбираем условие в единице потому, что иначе ряд получится состоящий из одних лишь нулей.

Точное решение:
\[
y(x) =  c_1 e^{ -\frac{\sqrt{1-4 \eps} - 1}{2\eps} x}
		-
		c_1 e^{ \frac{\sqrt{1-4 \eps} + 1}{2\eps} x}
\]
\par С учетом граничных условий:
\[
	c_1 =  -\frac{1}{2} \frac{\exp\left( \frac{1}{2\eps}\right) }{\sinh \left( \frac{\sqrt{1-4 \eps}}{2\eps}\right)}
\]

Нам надо чтобы решение выполнялось в $1$

\par Решаем уравнения:
\[
\begin{array}{lcl}
	y_0' + y_0 = 0 		 	  &\Rightarrow 	& y_0 = e^{1 - x}\\
	y_1' + y_1 = -e^{1-x}	  &\Rightarrow 	& y_1 = e^{1-x}(1-x)\\
	y_y' + y_2 = e^{1-x}(x-3) &\Rightarrow  & y_2 = \frac{1}{2} e^{1-x} (x^2 - 6x + 5)\\
\end{array}
\]
\par Если подставить это в исходную последовательность:
\[
y^o(x, \eps) = e^{1-x} \left[ 1 + \eps(1 - x) + \frac{1}{2} \eps^2 (x-1) (x - 5) + \ldots\right]
\]

\par Заметим, что граничное условие в нуле не выполняется. Аналогично предыдущему случаю введем новый параметр $\eta = \frac{x}{\eps}$. Тогда:

\[
\begin{aligned}
	y^i (x, \eps) &= Y_0 (\eta) + \eps Y_1(\eta) + \eps^2 Y_2 (\eta) + \ldots\\
	\dif{}{x} y^i (x,\eps) &= \frac{1}{\eps}Y_0'(\eta) + Y_1'(\eta) + \eps Y_2'(\eta) + \ldots \\
	\dif{^2}{x^2} y^i (x,\eps) &= \frac{1}{\eps^2}Y_0''(\eta) + \frac{1}{\eps}Y_1''(\eta) + Y_2''(\eta) + \ldots
\end{aligned}
\]

\par Подставив производные в исходное дифференциальное уравнение, получим:
\[
\begin{aligned}
	&\eps^{-1} &&Y_0'' + Y_0'  = 0 & Y_0(0) = 0\\
	&1 \qquad &&Y_1'' + Y_1' + Y_0 = 0 \qquad & Y_1(0) = 0\\
	&\eps &&Y_2'' + Y_2' + Y_1 = 0 & Y_2(0) = 0\\
\end{aligned}
\]
\par Видно, что получаются уравнения второго порядка, а граничное условие только одно. Поживем с этим еще некоторое время, а пока честно выпишем первые слагаемые решения:
\[
\begin{array}{lcl}
	Y_0'' + Y_0 = 0&\Rightarrow&
			Y_0 (\eta) = A_0 (1 - e^{-\eta})\\
	Y_1'' + Y_1'= - A_0 ( 1 - e^{-\eta} ) & \Rightarrow &
			Y_1 (\eta) = - A_0 x ( 1 + e^{-\eta} ) + B_1 ( 1 - e^{-\eta})\\
\end{array}
\]
\par Получили разложение для внутреннего решения:
\[
	y^i (x, \eps) = A_0 \left(1 - e^{-\eta}\right) + \eps \left[ B_1 \left(1 - e^{-\eta}\right) - A_0 \eta \left(1 + e^{-\eta}\right)\right] + \ldots
\]
\par Настало время разобраться с константами интегрирования, зная вид $y^i$ и $y^o$. Это можно сделать, склеивая решения. Примем соображения, предложенные Ван-Даиком: \textbf{$m$-членное внутреннее разложение $n$-членного внешнего решения, равно $n$-членному внешнему разложению $m$-членного внутреннего}. Это правило работает в довольно большом спектре задач, которые встречаются на практике. Проблемы возникают при  пропусках $Y_i$, и слагаемых вида $\ln \eps$.

\par Чтобы проиллюстрировать принцип работы, возьмем самую грубую склейку: $m = n = 1$, тогда:
\[
	y^o = e^{1- x}
\]
\par Запишем в терминах внутренних переменных и разложим в ряд:

\[
	y^o = e^{1 - \eta \eps} = e \cdot e^{-\eps \eta} = e \left( 1 - \eps \eta + \frac{\eps^2 \eta^2}{2!} + \ldots\right) = e
\]

\par Аналогично с $y^i$:

\[
y^i = A_0(1 - e^{-\eta}) = A_0 (1 - e^{-\frac{x}{\eps}}) = A_0(1 - 0) = A_0
\]

\par Получаем, что $A_0 = e$, тогда можно записать одночленное внутреннее разложение:

\[
y^i = e(1 - e^{-\eta})
\]

\par  Теперь проведем более тонкую настройку взяв $n = m = 2$:
\[
	y^o = e^{1 - \eta \eps} + \eps e^{ 1 - \eta\eps} (1 - \eta \eps) =
	e\left( 1 -\eta \eps \right)
	+
	\eps e \left( 1 - 2 \eps \eta\right)
	=
	e + \eps e (1 - \eta )
\]
\par Это двучленное внутреннее разложение двучленного внешнего.
\par Теперь возьмем внутреннее разложение (опять оставив лишь два члена):
\[
	y^i = A_0 \left(1 - e^{-x/\eps} \right) + \eps \left[ B_1 \left(1 - e^{-x/\eps}\right) - A_0 \eta \left(1 + e^{-x / \eps}\right)\right]
	= A_0 - A_0 x + \eps B_1 = A_0 (1-x) + \eps B_1
\]
\par Здесь мы воспользовались знанием того, что для всех производных
\[
		\left. \dif{^n}{\eps^n}\left(e^{- x/\eps}\right) \right|_0 = 0
\]
\par Условие на равенство разложений:
\[
	e + \eps e - ex = A_0 + \eps B_1 - A_0 x
\]
\par Получим наши константы, приравнивая коэффициенты при одинаковых степенях $x$:
\[
\begin{aligned}
	&A_0 = e\\
	&B_1 = e\\
\end{aligned}
\]
\par Значит окончательный вид двучленного разложения внутреннего решения:
\[
y^i (x, \eps) = e \left(1 - e^{-x/\eps}\right) + \eps e \left[  \left(1 - e^{-x/\eps}\right) - \frac{x}{\eps} \left(1 + e^{-x/\eps}\right)\right] + \ldots
\]
\par Нарисуем график полученных решений для $\eps=0{,}1$:

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\e}{.1};
	\pgfmathsetmacro{\ee}{.01};
	\pgfmathsetmacro{\CC}{-3.087};
	\pgfmathsetmacro{\C}{-1};
	\pgfmathsetmacro{\E}{exp(1)}
	\begin{axis}[
		axis x line=bottom,
		axis y line=left,
		xlabel = $x$,
		ylabel = $y$,
		xmin=0, xmax=1.2,
		ymin=0, ymax=2.5,
		grid=both,
		legend pos=north west,
		width=.5*\textwidth,
		legend pos = north east
	]
	\addplot[color=blue, very thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ exp( 1 - x )* (1 + \e*(1-x) + \e*\e*(x-1)*(x*5)/2 ) };
	\addplot[color=red, very thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ \E * ( 1 - exp( -x/\e )) +
				\e*\E*(  1 - exp( -x/\e )  -x/\e * ( 1 + exp( -x/\e ) ) };
	\addplot[color=blue!50!red,dashed, ultra thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ \CC * exp( - ( sqrt( 1 - 4 * \e ) + 1 ) / (2 * \e) *x )  -
			\CC * exp(   ( sqrt( 1 - 4 * \e ) - 1 ) / (2 * \e) *x )  };
	\legend{внешнее, внутреннее, точное};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\par Видно, что эти решения не пересекаются, значит в этот раз, чтобы их сшить потребуется применить соображение посерьезнее пересечения. Тут-то и заиграет в полную силу способ с $\left(y^o\right)^i$. Составное разложение с точностью до второго порядка:
\[
y^c = y^i + y^o - (y^o)^i =
	e \left(1 - e^{-x/\eps}\right) + \eps e \left[  \left(1 - e^{-x/\eps}\right) - \frac{x}{\eps} \left(1 + e^{-x/\eps}\right)\right]
+
	e^{1-x} \left[ 1 + \eps(1 - x) \right]
-
	e(1 + \eps - x)
\]
\par Приведем все подобные слагаемые:
\[
	y^c = e^{1-x}\left(1 + \eps ( 1 - x ) \strut \right) - e^{1 - x/\eps} (1 + x + \eps)
\]
\par Это решение справедливо везде. Более того, оно еще и непрерывно дифференцируемо. А то, что оно не совпадает с точным~--- не беда. Можно показать (разложив точное решение в ряд), что отличие склейки от точного решения $\sim O(\eps^2)$. Мы же построим несколько графиков для разных значений $\eps$, чтобы наглядно показать сходимость. Строить будем точное решение и склейки первого и второго порядков.

\par Сперва для $\eps = 0{,}1$
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\e}{.1};
	\pgfmathsetmacro{\CC}{-3.088};
	\pgfmathsetmacro{\C}{-1};
	\pgfmathsetmacro{\E}{exp(1)}
	\begin{axis}[
		axis x line=bottom,
		axis y line=left,
		xlabel = $x$,
		ylabel = $y$,
		xmin=0, xmax=1.2,
		ymin=0, ymax=2.5,
		grid=both,
		legend pos=north west,
		width=.5*\textwidth,
		legend pos = north east
	]
	\addplot[color=blue, very thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ exp( 1 - x ) - exp(- x/ \e) };
	\addplot[color=red, very thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ exp( 1 - x )* (1 + \e*( 1 - x ) - exp( 1 - x/\e ) * ( 1 + x + \e ) };
	\addplot[color=blue!50!red,dashed, ultra thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ \CC * exp( - ( sqrt( 1 - 4 * \e ) + 1 ) / (2 * \e) *x )  -
			\CC * exp(   ( sqrt( 1 - 4 * \e ) - 1 ) / (2 * \e) *x )  };
	\legend{1 порядок, 2 порядок, точное};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Совпадение не очень хорошее. Возьмем поменьше параметр: $\eps = 0{,}05$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\e}{.05};
	\pgfmathsetmacro{\CC}{-2.87};
	\pgfmathsetmacro{\C}{-1};
	\pgfmathsetmacro{\E}{exp(1)}
	\begin{axis}[
		axis x line=bottom,
		axis y line=left,
		xlabel = $x$,
		ylabel = $y$,
		xmin=0, xmax=1.2,
		ymin=0, ymax=2.5,
		grid=both,
		legend pos=north west,
		width=.5*\textwidth,
		legend pos = north east
	]
	\addplot[color=blue, very thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ exp( 1 - x ) - exp(- x/ \e) };
	\addplot[color=red, very thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ exp( 1 - x )* (1 + \e*( 1 - x ) - exp( 1 - x/\e ) * ( 1 + x + \e ) };
	\addplot[color=blue!50!red,dashed, ultra thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ \CC * exp( - ( sqrt( 1 - 4 * \e ) + 1 ) / (2 * \e) *x )  -
			\CC * exp(   ( sqrt( 1 - 4 * \e ) - 1 ) / (2 * \e) *x )  };
	\legend{1 порядок, 2 порядок, точное};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\par Стало намного лучше. Видно, что с уменьшением $\eps$ обе склейки сходятся к точному. Построим, наконец, последний график с $\eps = 0{,}01$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\e}{.01};
	\pgfmathsetmacro{\CC}{-2.746};
	\pgfmathsetmacro{\C}{-1};
	\pgfmathsetmacro{\E}{exp(1)}
	\begin{axis}[
		axis x line=bottom,
		axis y line=left,
		xlabel = $x$,
		ylabel = $y$,
		xmin=0, xmax=1.2,
		ymin=0, ymax=3,
		grid=both,
		legend pos=north west,
		width=.5*\textwidth,
		legend pos = north east
	]
	\addplot[color=blue, very thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ exp( 1 - x ) - exp(- x/ \e) };
	\addplot[color=red, very thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ exp( 1 - x )* (1 + \e*( 1 - x ) - exp( 1 - x/\e ) * ( 1 + x + \e ) };
	\addplot[color=blue!50!red,dashed, ultra thick, domain = 0 : 1, samples=150]
		{ \CC * exp( - ( sqrt( 1 - 4 * \e ) + 1 ) / (2 * \e) *x )  -
			\CC * exp(   ( sqrt( 1 - 4 * \e ) - 1 ) / (2 * \e) *x )  };
	\legend{1 порядок, 2 порядок, точное};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\par То, что мы сейчас проделали имеет непосредственное отношение к механике жидкостей и газов. Последнее уравнение можно рассматривать как упрощенную математическую модель уравнений Навье-Стокса. Так первый порядок внутреннего разложения будет соответствовать решению уравнений Прандтля, а невозмущенное решение~--- уравнению Эйлера.
\par Заметим, что итеративно склеивая решения со все большей точностью мы будем <<сильнее>> связывать пограничный слой с внешним потоком. Таким образом можно учитывать деформации поверхности (добавляя все новые и новые слагаемые, тем самым уточняя решение). 